%\section{Agrupamentos hierárquicos a partir de relatórios gerados pelo ScriptLattes}
%\chapter{AGRUPAMENTOS HIERÁRQUICOS A PARTIR DE RELATÓRIOS GERADOS PELO SCRIPTLATTES}
\chapter{Agrupamentos hierárquicos a partir de relatórios gerados pelo ScriptLattes}

\begin{resumocapitulo}
	O uso de técnicas de aprendizado de máquina na geração de agrupamentos de grande volumes de dados, é totalmente aceitável~\cite{bishop2006pattern}, técnicas como aprendizado não-supervisionado, trazem essas referências aos pesquisadores~\cite{monard2003conceitos}. A plataforma Lattes é considerada a maior fonte dados de pesquisadores brasileiros, assim, explorar o potencial desta base utilizando \emph{Web-Crawlers} tornou-se alternativa para diversos pesquisadores~\cite{mena2013prospecccao}. 

	A ferramenta ScriptLattes é o \emph{Web-Crawlers} mais utilizado pelos pesquisadores no Brasil, para extração de dados em massa da plataforma Lattes, com isso aplicar conceitos de agrupamento de dados sobre os currículos extraídos tornou-se um desafio. Neste capítulo abordamos a criação de um método utilizando técnicas de aprendizado não-supervisionado, denominado agrupamento hierárquico, para categorizar relatórios gerados pelo SriptLattes.
	
\end{resumocapitulo}

\section{Agrupamento Hierárquico}

Para categorizar relatórios gerados pelo sriptLattes será utilizado uma técnica tradicional de aprendizado de máquina, denominada agrupamento hierárquico~\cite{Duda:2000,friedman}, que oferece um conjunto de agrupamento organizado de forma hierárquica sobre o conjunto de dados. Nesta hierarquia, o conjunto de dados pode ser visto em diferentes níveis de agrupamento, desde agrupamentos com um único currículo (nível inferior da hierarquia) até o agrupamento contendo todos os currículos (nível superior da hierarquia). Sendo assim, sua construção, envolve a criação de agrupamentos que respeitem a relação de inclusão dentro da hierarquia, ou seja, agrupamentos de níveis descendentes estão inclusos em agrupamento de níveis ancestrais. Na literatura há duas abordagem tradicionais que podemos aplicar para a construção de agrupamento hierárquico. 

\begin{description}
	\item{ a) \emph{Divisivo}: Neste método é atribuído todos os currículos para um único agrupamento, após isso, este agrupamento e subdividido em dois agrupamentos menores de currículos. Este processo se repete recursivamente até que haja apenas um agrupamento para cada currículo.}
	
	\item{ b) \emph{Aglomerativo}: Inicialmente, é considerado um conjunto com todos os currículos como sendo apenas um agrupamento, em seguida em forma recursiva é calculado a similaridade entre todos os agrupamentos, a fim de unificar os grupos mais semelhantes.}
\end{description}


Seguindo nesta linha, para construir o agrupamento hierárquico $\mathcal{T}$, é necessário determinar a similaridade entre cada par de agrupamentos utilizando uma função de distância. Os principais métodos utilizados para medir a distância entre os agrupamentos são~\cite{Duda:2000,friedman}:

\begin{enumerate}
	\item \emph{Acoplamento único}: a distância entre os dois grupos $\mathcal{T}_i$ e $\mathcal{T}_j$ é definida como a menor distância entre dois currículo em cada agrupamento, isto é
	\begin{equation}
		\forall \mathcal{T}_i, \mathcal{T}_j \in \mathcal{T}, D_{min}(\mathcal{T}_i, \mathcal{T}_j) = \min \{dist(C_i, C_j): C_i \in \mathcal{T}_i, C_j \in \mathcal{T}_j \}.
	\end{equation}
	
	\item \emph{Acoplamento completo}: a distância entre os dois grupos $\mathcal{T}_i$ e $\mathcal{T}_j$ é definida como a maior distância entre dois currículo em cada agrupamento, ou seja
	\begin{equation}
		\forall \mathcal{T}_i, \mathcal{T}_j \in \mathcal{T}, D_{max}(\mathcal{T}_i, \mathcal{T}_j) = \max \{dist(C_i, C_j): C_i \in \mathcal{T}_i, C_j \in \mathcal{T}_j \}.
	\end{equation}
	
	\item \emph{Acoplamento por média}: a distância entre os grupos $\mathcal{T}_i$ e $\mathcal{T}_j$ é definida pela distância média entre os currículo dos dois agrupamento, isto é 
	\begin{equation}
		\forall \mathcal{T}_i, \mathcal{T}_j \in \mathcal{T}, D_{avg}(\mathcal{T}_i, \mathcal{T}_j) = 
		\frac{1}{|\mathcal{T}_i| \times |\mathcal{T}_j|}
		\sum_{C_i \in \mathcal{T}_i}\sum_{C_j \in \mathcal{T}_j}dist(C_i, C_j).
	\end{equation}
	
\end{enumerate}


%\subsection{Agrupamento Hierárquico de currículos Lattes}
\section{Agrupamento Hierárquico de currículos Lattes}

De acordo com esse problema, podemos criar um modelo teórico desta situação da seguinte forma: Se considerarmos $\mbox{Cv}$ um conjunto de currículos extraídos da plataforma Lattes. Em aprendizado de máquina, costuma-se dizer que $\mathbb{P}$ é um agrupamento (partição) de dados sobre $\mbox{Cv}$, se somente se, $\mathbb{P}$ conter $n$ grupos (subconjuntos) $\mathcal{S}_1, \mathcal{S}_2, ..., \mathcal{S}_n$ de $\mbox{Cv}$, que satisfaçam as seguintes condições:
\begin{enumerate}
	\item O agrupamento $\mathbb{P}$ não pode conter um conjunto vazio, ou seja, 
	\begin{equation}
	\emptyset \notin \mathbb{P}.
	\end{equation}
	\item A união dos grupos em $\mathbb{P}$ é igual a $\mbox{Cv}$, isto é,
	\begin{equation}
	\mbox{Cv} = \bigcup_{\mathcal{S}_i \in \mathbb{P}} \mathcal{S}_i.
	\end{equation}
	\item A intersecção dos dois grupos disjuntos em $\mathbb{P}$ deve ser vazia, ou seja,
	\begin{equation}
	\forall \mathcal{S}_i, \mathcal{S}_j \in \mathbb{P}, \mathcal{S}_i \neq \mathcal{S}_j \Rightarrow \mathcal{S}_i \cap \mathcal{S}_j = \emptyset.
	\end{equation}	
\end{enumerate}

Para esta modelagem, denota-se por $\mathbb{P}(C)$ o grupo $\mathcal{S}_i \in \mathbb{P}$ que contém o currículo Lattes $C$, isto é, $\mathbb{P}(C) = \mathcal{S}_i$, se e somente se, $C \in \mathcal{S}_i$. 
Desta forma, definimos uma relação  binária \emph{menor} sobre o conjunto de currículos $\mbox{Cv}$, tal como: 
para quaisquer dois agrupamentos $\mathbb{P}_i$ e $\mathbb{P}_j$ sobre $\mbox{Cv}$, 
podemos dizer que $\mathbb{P}_i$ é menor do que $\mathbb{P}_j$ (ou ainda, $\mathbb{P}_j$ é maior que $\mathbb{P}_i$), se e somente se, todo grupo de $\mathbb{P}_i$ for um subconjunto de algum grupo de $\mathbb{P}_j$, ou seja,
\begin{equation}
\forall C \in \mbox{Cv}, \mathbb{P}_i(C) \subseteq  \mathbb{P}_j(C).
\end{equation}

Neste caso, é dito que $\mathbb{P}_i$ é um refinamento do grupamento $\mathbb{P}_j$, e denotado por $\mathbb{P}_i \preceq  \mathbb{P}_j$. Para mais detalhes verificar em ~\cite{brualdi2012introductory,newman1992elements}.


A relação $\preceq$ sobre um subconjunto de $\mathcal{T}$ de agrupamentos sobre $\mbox{Cv}$ constitui-se em um conjunto parcialmente ordenado, com isso, pode-se, por exemplo, executar a ferramenta ScriptLattes para cada agrupamento $\mathcal{T}_i \in \mathcal{T}$ e apresentá-los de uma forma categorizada e ordenada, baseada na hierarquia do diagrama de Hasse $(\mathcal{T}, \preceq)$. 
%

Para ilustrar essa ideia, consideramos o exemplo, $\mathbb{P}_{\mbox{\tiny AreaDeConhecimento}}$,  $\mathbb{P}_{\mbox{\tiny Curso}}$ e $\mathbb{P}_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}}$ agrupamentos sobre $\mbox{Cv}$, agrupando os currículos por área de conhecimento, curso e linha de pesquisa, respectivamente, de modo a satisfazer: $\mbox{Cv} \preceq \mathbb{P}_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}} \preceq \mathbb{P}_{\mbox{\tiny Curso}} \preceq \mathbb{P}_{\mbox{\tiny AreaDeConhecimento}} \preceq \{\mbox{Cv}\}$. Assim, temos:
\begin{itemize}
	\item $\mathcal{S}_i \in \mathbb{P}_{\mbox{\tiny AreaDeConhecimento}}$ é um grupo de $\mbox{Cv}$ 
	pertencentes a área de conhecimento $i$;
	\item $\mathcal{S}_{ij} \in \mathbb{P}_{\mbox{\tiny Curso}}$ é um grupo de $\mathcal{S}_i \subseteq \mbox{Cv}$ pertencente ao curso $j$ da área de conhecimento $i$;
	\item $\mathcal{S}_{ijk} \in \mathbb{P}_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}}$ é um grupo de  $\mathcal{S}_{ij} \subseteq \mathcal{S}_i \subseteq \mbox{Cv}$ pertencentes a linha de pesquisa $k$ do curso $j$ da área de conhecimento $i$.
\end{itemize}

Portanto, $\mathcal{T} = \mathbb{P}_{\mbox{\tiny Area}} \cup \mathbb{P}_{\mbox{\tiny Curso}} \cup \mathbb{P}_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}} \cup \mbox{Cv}$.
A Figura~\ref{fig:hasse}, mostra as ramificações do diagrama Hasse $(\mathcal{T}, \preceq)$, desta situação.
\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./Lattes_Hasse}
	\caption{Exemplo: ramificações do diagrama Hasse $(\mathcal{T}, \preceq)$.}
	\label{fig:hasse}
\end{figure}

\label{sec:proposedMethod}

Esta técnica de agrupamento hierárquico permite a criação de uma árvore de agrupamentos, como mencionado anteriormente, esta árvore não é um único conjunto de agrupamento, mas sim uma hierarquia de vários níveis, onde os agrupamentos em um nível são categorizados como grupos no próximo nível. Isto permite o ajuste de agrupamento mais adequado para uma determinada situação. Portanto, é necessário construir uma função de distância entre os currículos, para ser utilizado como ponto central no algoritmo de agrupamento hierárquico.

Considerando ${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Campo}}(C)$ a função que representa o valor associado em um determinado campo no currículo Lattes $C \in \mbox{Cv}$. Por exemplo, ${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Area}}(C)$ o valor associado ao campo área de conhecimento do  currículo $C$. Assim,  considere $\mathcal{F}$ uma lista de funções associadas aos currículos Lattes. Note que, $\mathcal{F}$ pode ser construído usando um arquivo, onde cada linha contém: ID Lattes, nome, lista de informações associadas. Na tabela~\ref{tab:dataset} é mostrado a estrutura do conjunto dos dados.
%
\begin{table}[ht!]
	\centering
	\footnotesize
	\caption{Estrutura do conjunto de dados}% \vspace{0.2cm}
	\begin{tabular}[center]{|p{4cm} | p{1.8cm} | p{2.2cm} | p{2.5cm}| p{1cm}|}
		\hline
		\multicolumn{5}{|c|}{\textbf{Dados}} \\
		\hline
		\textbf{ID Lattes} & \centering \textbf{nome} & \centering \textbf{${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Area}}$} & \centering \textbf{${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Course}}$} & \textbf{${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny ...}}$} \\ 
		\hline
		Lattes ID Lattes $1$ & \centering nome $1$ &\centering ID da área $1$ &\centering ID do curso $1$ & ... \\
		\hline	
		Lattes ID Lattes $2$ & \centering nome $2$ &\centering ID da área $2$ &\centering ID do curso $2$ & ... \\
		\hline			
		Lattes ID Lattes $3$ & \centering nome $3$ &\centering ID da área $3$ &\centering ID do curso $3$ & ... \\
		\hline		
		Lattes ID Lattes $4$ & \centering nome $4$ &\centering ID da área $4$ &\centering ID do curso $4$ & ... \\
		\hline
		Lattes ID Lattes $5$ & \centering nome $5$ &\centering ID da área $5$ &\centering ID do curso $5$ & ... \\
		\hline
		Lattes ID Lattes $6$ & \centering nome $6$ &\centering ID da área $6$ &\centering ID do curso $6$ & ... \\
		\hline
		Lattes ID Lattes $7$ & \centering nome $7$ &\centering ID da área $7$ &\centering ID do curso $7$ & ... \\
		\hline
		Lattes ID Lattes $...$ & \centering nome $...$ &\centering ID da área $...$ &\centering ID do curso $...$ & ... \\
		\hline
		
	\end{tabular}
	\label{tab:dataset}
\end{table}

A função de distância entre os currículos é definida da seguinte forma: 
\begin{equation}
\forall C_i, C_j \in \mbox{Cv}, dist(C_i, C_j) = \sum_{k \in \mathcal{F}} \omega_k |{\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny k}}(C_i) - {\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny k}}(C_j) |,
\end{equation} 
onde  $\omega_k$ é um peso associado a função ${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny k}} \in \mathcal{F}$.

Para ilustrar o agrupamento hierárquico mostrado na Figura~\ref{fig:hasse}, podemos construir um acoplamento único, com a função de distância entre agrupamentos e as funções associadas ${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Área}}$, ${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Curso}}$ e ${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}}$ utilizado para definir a seguinte função de distância entre os currículos:

\begin{equation}
\begin{array}{lll}
\forall C_i, C_j \in \mbox{Cv}, dist(C_i, C_j)  & = &   
\omega_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}} |{\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}}(C_i) - {\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}}(C_j) | + \\
& & \omega_{\mbox{\tiny Curso}} |{\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Curso}}(C_i) - {\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Curso}}(C_j) | + \\
& & \omega_{\mbox{\tiny Área}} |{\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Área}}(C_i) - {\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Área}}(C_j) |,
\end{array}
\end{equation} 
onde $\omega_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}} = 1$, 
$\omega_{\mbox{\tiny Curso}}= \omega_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}} + \max\{ {\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}}(C): C \in \mbox{Cv} \}$ e 
$\omega_{\mbox{\tiny Área}} = \omega_{\mbox{\tiny Curso}} + \max\{ {\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Curso}}(C): C \in \mbox{Cv} \}$.


Uma vez que a hierarquia de agrupamentos $\mathcal{T}$ é construído, os agrupamentos $\mathcal{T}_i \in \mathcal{T}$ podem ser visitados na Figura.~\ref{fig:dendrogram}.

\begin{figure}[ht!] 
	\centering
	\resizebox{\linewidth}{!}{% 
		\tabular{ccc}
		\includegraphics[width=0.3\linewidth]{de_1.png} &
		\includegraphics[width=0.3\linewidth]{de_2.png} &
		\includegraphics[width=0.3\linewidth]{de_3.png} 
		\endtabular
	}
	\caption{Dendrograma do Agrupamento Hierárquico} 
	\label{fig:dendrogram}
\end{figure}
